---
title: OpenFOAM GPUワークショップ2024
author: imano
type: page
---

<div id="toc_container" class="no_bullets">
<p class="toc_title">
目次
</p>

<ol class="toc_list">
	<li>
		<a href="#objectives">開催趣旨</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#general">概要</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#committee">実行委員</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#speaker">講演者</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#program">プログラム</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#registration">参加申込</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#disclaimer">免責事項</a>
	</li>
	<li>
		<a href="#inquiry">お問い合わせ</a>
	</li>
</ol>
</div>

## <span id="objectives">開催趣旨</span>

　昨今の機械学習やAI，LLMなどの技術の発展にはGPUが欠かせません．もちろんシミュレーションの高速化にもGPUは大きく貢献しています．そのため国内外の大学や研究機関に設置されたスーパーコンピュータやHPCクラウドにおいてもGPUの普及が進んでいます．一方，OpenFOAMのGPU対応状況はどうでしょうか？OpenFOAMの部分的なGPU化などを行った事例などはいくつかありますが，「OpenFOAMのGPU化が十分に進んでいる」とは言えない状況にあります．そこでオープンCAE学会HPC小委員会ではOpenFOAMのGPU化をテーマに情報交換や議論を行う場を設けました．OpenFOAMのGPU化やその周辺事情に興味のある皆様の参加をお待ちしています．

## <span id="general">概要</span>

* 開催日時 : 2024年3月20日 ( 水，祝 ) 13:00-16:45
	* 同日の午前中に[オープンCAE春期講習会2024]({{%relref "page/training/opencae_spring_2024_training/index.md" %}})がオンライン開催されます．
* 開催形態 : ハイブリッド (オンサイト，および，オンライン)
* オンサイト参加
	* 定員 : 20名 (先着順)
	* 集合場所 : 田町ステーションタワーN、2F、オフィスエントランスへの屋内側入口，プロント前
		* [アクセス][1]
		* [2Fフロアガイド][2] ( N1店舗がプロント )
	* 集合時間 : 12:30-12:40 ( **時間厳守** )
	* 会場 : フィックスターズ本社・会議室
		* [アクセス][3]
	* 備考
		* **祝日のため会場には直接入れませんので，集合時間内に集合場所にお越しください．**
		* **集合時間内に集合できない場合には，予め事務局までお問い合わせください．**
* オンライン参加
	* 定員 : 70名 (先着順)
	* 配信方法 : Zoom による配信
* 参加費 : 無料
* **参加資格 : オープンCAE学会会員，または，オープンCAE勉強会に参加されたことがある方**
* 備考 : 実行委員，講演者，パネリストは五十音順，敬称省略

## <span id="committee">実行委員</span>

* 実行委員長
	* 大島 聡史 (オープンCAE学会HPC小委員会・委員長，九州大学情報基盤研究開発センター)
* 実行委員
	* 今野 雅　 (オープンCAE学会HPC小委員会，東京大学情報基盤センター・客員研究員，株式会社OCAEL)
	* 川畑 真一 (オープンCAE学会)
	* 酒井 秀久 (オープンCAE学会)
	* 出川 智啓 (オープンCAE学会，合同会社Ricerca)
	* 森本 賢治 (オープンCAE学会)
	* 山本 卓也 (大阪公立大学)
	* 吉藤 尚生 (株式会社フィックスターズ)

## <span id="speaker">講演者</span>

* 今野 雅　 (前出)
* 丹 愛彦　 (エヌビディア合同会社・ソリューションアーキテクト)
* 出川 智啓 (前出)
* 菱沼 利彰 (SB Intuitions株式会社)
* 三邉 考志 (日本イーエスアイ株式会社・技術本部・OpenFOAMセクション・セクションマネジャー)
* 吉藤 尚生 (前出)

## <span id="program">プログラム</span>

* 13:00-13:05 オープニング 大島 聡史
* 13:05-15:05 講演 司会 : 川畑 真一
	* 13:05-13:20 出川 智啓 「CFDアプリをGPU化できる人材の育て方」
	* 13:20-13:40 三邉 考志 「OpenCFDによるOpenFOAM GPU化の現状」
	* 13:40-14:00 丹 愛彦　 「GPUとArm CPUに向けたOpenFOAMソルバー開発の取り組み紹介」
	* 14:00-14:10 休憩
	* 14:10-14:25 今野 雅　 「OpenFOAMのGPU対応の現状」
	* 14:25-14:45 吉藤 尚生 「OpenFOAMをフラットMPIから発展させる時の課題」
	* 14:45-15:05 菱沼 利彰 「OpenFOAMをGPUで動かす前に考えたいこと」
* 15:05-15:20 休憩
* 15:20-16:40 パネルディスカッション
	* テーマ : OpenFOAMのGPU化を考える
	* 司会 : 大島 聡史
	* パネリスト
		* 今野 雅
		* 出川 智啓
		* 菱沼 利彰
		* 三邉 考志
		* 吉藤 尚生
* 16:40-16:45 クロージング 大島 聡史

## <span id="registration">参加申込</span>

* [参加申込][4] **(締め切りました．)**

オープンCAE学会の会員ではなく，オープンCAE勉強会に参加されたことも無い方は，[入会・各種お手続きのページ][5]より入会申し込みを行なった上で参加申込ください．
なお，1月～3月入会の場合の会費は，正会員3,000円，学生会員が1,000円です．また，入会金は正会員，学生会員共に1,000円です．

非会員のまま申し込まれる場合には，備考欄に参加されたオープンCAE勉強会の名称を記載ください．会員の場合は記入不要です．

## <span id="disclaimer">免責事項</span>

* 最新情報につきましては，本ページにて随時更新していきます．
* 本ページの内容は公開時点でのものであり，今後一部の内容・予定を予告なく変更する場合があります．
* また，最少催行人数未達や会議システム等の制約から，行事の一部を中止または先着順で受付を締め切る場合があります．

## <span id="inquiry">お問い合わせ</span>

* 本行事に関するご質問は，オープンCAE学会事務局 ( <office@opencae.or.jp> ) までお送りください．

 [1]: https://www.msb-tamachi.net/access/
 [2]: https://www.msb-tamachi.net/wp/wp-content/themes/msb-tamachi/share/images/guide/floor-2F.jpg
 [3]: https://www.fixstars.com/ja/company/access
 [4]: https://m7.members-support.jp/opencae/login/
 [5]: https://www.opencae.or.jp/procedure/
